\serie{Activités mentales}
%1
\begin{exercice*}Que peut-on dire de
 \begin{colenumerate}{2}
  \item $x^2$ si $0<x<3$?
  \item $2x^2$ si $x\leqslant -5$?
  \item $-3x^2$ si $x\geqslant 3$?
  \item $2x^2-3$ si $x<2$?
 \end{colenumerate}
 \begin{corrige}
 ~\\
 \begin{enumerate}
 \item $0<x^2<9$
 \item $2x^2\geqslant50$
 \item $-3x^2\leqslant -27$
 \item $5>2x^2-3\geqslant -3$
 \end{enumerate}
 \end{corrige}
\end{exercice*}
%2
\begin{exercice*}Que peut-on dire de $x$ si
 \begin{colenumerate}{2}
  \item $x^2\geqslant4$?
  \item $x^2 \leqslant 5$ ?
  \item $x^2 \leqslant -16$?
  \item $(x-1)^2<0$?
 \end{colenumerate}
  \begin{corrige}
 ~\\
 \begin{enumerate}
 \item $x\in\left]-\infty;-2\right]\cup\left[2;+\infty\right[$
 \item $x\in\left[-\sqrt{5};\sqrt{5}\right]$
 \item $x$ n'existe pas.
 \item $x$ n'existe pas.
 \end{enumerate}
 \end{corrige}
\end{exercice*}
%3
\begin{exercice*}
 Pour chacune des fonctions, déterminer en quelle valeur elle admet un minimum ou un maximum.
 \begin{colenumerate}{2}
 \item $-2x^2$
  \item $f(x)=2(x-1)^2+2$
  \item $g(x)=-7(x+3)^2-5$
  \item $h(x)=-\left( x+\dfrac{\TopStrut 1}{ 4}\right)^2 +2$
 \end{colenumerate}
 \vspace{-1.5em}
  \begin{corrige}
   ~\\
 \begin{colenumerate}{2}
 \item 0
 \item 1
 \item $-3$
 \item $-0,25$
 \end{colenumerate}
 \end{corrige}
\end{exercice*}
%4
\begin{exercice*}
On donne $f$, une fonction trinôme définie sur $\mathbb{R}$ qui vérifie $f(6)=f(2)=3$.  
Peut-on en déduire:
\begin{enumerate}
\item son tableau de variations?
 \item la valeur de son extremum? Où est-il atteint?
\end{enumerate}
 \begin{corrige}
  ~\\
 \begin{colenumerate}{2}
 \item non
 \item non, en 4
 \end{colenumerate}
 \end{corrige}
\end{exercice*}

\begin{exercice*}
On considère  la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=3(x+2)^2-1$. 
 
Félix affirme que, sans calculatrice, il peut prouver que $f(3,2145)>f(2,987)$. Comment fait-il?
  \begin{corrige}
 $f$ est croissante sur $\left[-2;+\infty\right[$.
 \end{corrige}
\end{exercice*}

\begin{exercice*}
On considère  la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=-7(x-5)^2+7$. 
Sans calculatrice, classer dans l'ordre croissant:
\begin{enumerate}
\item \begin{colitemize}{3} \item $f(5,6)$ \item $f(6,2)$ \item $f(9,8)$\end{colitemize}
\item \begin{colitemize}{3} \item $f(2,8)$ \item $f(4,9)$ \item $f(-1,2)$\end{colitemize}
\end{enumerate}
 \begin{corrige}
 ~\\
 \begin{enumerate}
 \item $f(5,6)>f(6,2)>f(9,8)$
 \item $f(-1,2)<f(2,8)<f(4,9)$
 \end{enumerate}
 \end{corrige}
\end{exercice*}


\begin{exercice*}
 On considère une fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par  $f(x)=-5(x+2)^2-3$. 
 \begin{enumerate}
  \item Lydie affirme sans faire aucun calcul que $f(-3)~=~f(-1)$. Comment fait-elle?
  \item Sans calcul, trouver une autre égalité avec deux autres nombres.
 \end{enumerate}
  \begin{corrige}
 ~\\
 \begin{enumerate}
 \item La courbe est symétrique par rapport à la droite d'équation $x=-2$.
 \item $f(2)=f(-6)$
 \end{enumerate}
 \end{corrige}
\end{exercice*}

\begin{exercice*}\label{2F5_E_symetriecourbe}On considère la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=3(x+4)^2-1$.
 \begin{enumerate}
  \item Déterminer l'axe de symétrie de la représentation graphique de cette fonction.
  \item Quelles sont les coordonnées de son sommet?
 \end{enumerate}
  \begin{corrige}
   ~\\
 \begin{colenumerate}{2}
 \item $x=-4$.
 \item $(-4;-1)$
 \end{colenumerate}
 \end{corrige}
\end{exercice*}

\begin{exercice*}Même consigne qu'à l'exercice \RefExercice*{2F5_E_symetriecourbe} avec la fonction  $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=4(x-3)^2+1$.
 \begin{corrige}
  ~\\
 \begin{colenumerate}{2}
 \item $x=3$.
 \item $(3;1)$
 \end{colenumerate}
 \end{corrige}
\end{exercice*}

\begin{exercice*}Quelles sont les variations de la fonction  $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=-3(x+1)^2-2$?
\begin{corrige}
 ~\\
 $f$ est croissante sur $\left]-\infty;-1\right[$, décroissante sinon.
 \end{corrige}
\end{exercice*}



